\newpage

\chapter*{Введение}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Введение}

Модель \textbf{авторегрессионных временных рядов} часто встречается в статистике. Фактически, авторегрессионным временным рядом является любой материал, полученный на основе наблюдений за значениями каких-либо параметров исследуемого процесса, если эти параметры зависят от своих значений в предыдущие моменты времени.

При помощи модели авторегрессионного временного ряда описываются процессы и явления в различных сферах, например:
\begin{enumerate}
  \item {
    В экономике \cite{box_jenkins_ts_1}:
    \begin{itemize}
      \item планирование выпуска продукции;
      \item складской контроль и контроль выпуска;
      \item управление и оптимизация промышленных процессов;
      \item описание и прогнозирование уровня безработицы \cite{weber_ts};
    \end{itemize}
  }
  \item {
    В промышленности \cite{box_jenkins_ts_1}:
    \begin{itemize}
      \item динамика и обновление систем производства;
      \item управление существующим производством;
    \end{itemize}
  }
  \item {
    В сельском хозяйстве \cite{Kavkaz_moloko} --- при анализе производственной сезонности;
  }
  \item {
    В финансовой сфере \cite{weber_ts}:
    \begin{itemize}
      \item изменение курса валют;
      \item цены акций;
      \item прогнозирование уровня инфляции \cite{lithuania_inflation};
    \end{itemize}
  }
  \item {
    В медицине \cite{weber_ts}:
    \begin{itemize}
      \item исследование умственной активности;
      \item наблюдения за состоянием пациента, находящегося на стационарном лечении;
    \end{itemize}
  }
\item
{
В метеорологии \cite{weber_ts}:
\begin{itemize}
\item прогноз погоды;
\item прогнозирование осадков;
\item состояние воздуха;
\end{itemize}
}
\item
{
В геологии, геофизике и геотермальных исследованиях:
\begin{itemize}
\item описание и прогнозирование процесса деформации земной коры \cite{japan_GPS}.
\end{itemize}
}
%TODO Возможно, стоит что-либо поправить или добавить
\end{enumerate}
\par

Одним из типов искажений авторегрессионных временных рядов является \textbf{классификация наблюдений} --- регистрация вместо истинного значения параметра некторого классифицированного значения --- номера класса, в который попало исходное наблюдение.

Классификация наблюдений изучалась применительно к текстурному анализу изображений \cite{pietikainen}, процессам скользящего среднего \cite{dosla} и модели целочисленной авторегрессии 1-го порядка \cite{kachour_yao}. \par

Множественная ререссия при наличии классификации наблюдений изучалась в статье \cite{ageeva_kharin_2012}. Эта статья и послужила отправной точкой для данной работы.

В работе рассмотрена авторегрессионная модель при наличии классификации наблюдений. Приведен алгоритм моделирования процессов авторегрессии с классификацией наблюдений, алгоритм проиллюстрирован примерами. Для неизвестного вектора параметров модели $\theta$ построены оценки наименьших квадратов, а для случая авторегрессии первого порядка ($p=1$) также изучены свойства этих оценок (смещение и вариация).
